\documentclass[12pt,letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{graphicx, geometry, xcolor}

\geometry{margin=2cm, top=2cm, bottom=2cm}

\begin{document}

\input{portada}

\newpage

En mi opinión el futuro que se muestra en los videos no se parece tanto a nuestra realidad actual, con la
tecnología que tenemos hoy, todavía no hemos llegado al punto de crear hologramas, y mucho menos que sean
interactivos, justo como se muestran en el video son un sueño aún para nosotros. En cuanto al tamaño de algunos
dispositivos, aunque sí hemos desarrollado tecnología a niveles nanométricos, todavía no logramos que un
dispositivo del grosor de una tarjeta cumpla con todas las funciones que ya tiene un celular. Además, muchos
dispositivos parecen realizar lo que ya hace hoy en día un celular sin problema.\\

\noindent
Me llamó la atención un  dispositivo que, al tomar una foto y apuntar a un periódico, parece que se "imprime" en
en el papel solo con apuntar hacia él. Sinceramente, eso me parece una locura; no creo que sea posible a menos
que ese supuesto papel sea en realidad otra pantalla que refleje lo que el primer dispositivo capturó, o tenga
alguna propiedad especial que junto con el dispositivo se logre impregnar la imagen tomada en esa superficie
especial. Podría tener alguna utilidad si el dispositivo se enfocase más en la utilidad de imprimir con luz o algo
parecido al video.

\noindent
Sinceramente, no creo que esa representación futurista e idealizada de los videos llegue a ser una realidad, ni
que fuera tan eficiente. Retomando lo de los hologramas, lo más cercano que tenemos a uno con el que se pueda
interactuar hoy en día creo son esos teclados de luz que se proyectan en superficies, pero no estoy muy seguro de
qué tan eficientes o populares sean realmente. Porque justo, además de que muchas ideas futuristas son muy
complicadas de implementar (como lo son estos hologramas interactivos) en el mundo real, siento que se ha
priorizado laa rapidez y comodidad del usuario como lo son procesadores más rápidos y más pequeños.\\

Me parece que no es buena idea adaptar todos los dispositivos a este formato de luz o hologramas, tenemos el caso
por ejemplo de los automóviles con pantallas táctiles, que si no mal recuerdo, resultaron ser muy imprácticos
para muchos, pues estamos acostumbrados a sentir el relieve de los botones; nuestro cerebro se guía mejor con
esas
texturas para identificar de manera sencilla el botón que queremos activar.

\noindent
Con las pantallas táctiles es más complicado memorizar dónde están los controles porque no hay una guía física de
dónde empiezan o terminan. Al manejar, esto puede ser muy peligroso, ya que te obliga a quitar la vista del
camino aunque sea un instante, pero esto apenas y se está tomando en cuenta y que algunas empresas están
corrgiendo siendo que ya tienen tiempo los automóviles con estas características.\\

También es curioso que no hubo mención alguna sobre los teléfonos plegables, una implementación que creo nadie
esperaba pero que hoy ya es una realidad. En cambio, está muy presente la idea de cargar dos tarjetas que parece
ser solo sirven para llamadas, lo que en mi opinión es muy poco prácticao. Tener que usar ambas manos para poder
escuchar y ver la imagen al mismo tiempo como lo muestran los videos siento que es muy incómodo, pues te
inhabilita tus manos y como se muestra en los videos los usan mientras caminan lo que en sí sería peligroso
además.\\

\noindent
Sería mucho mejor lo que tenemos hoy, usar el manos libres que como su nombre indica, nos permite realizar
llamadas sin necesidad de las manos, que, junto con algo como unos lentes que nos permitan ver el video de la
llamada sería una implementación mucho mejor ya que tenemos nuestras manos libre, lo que resulta en mayor
comodida y practicidad.

\noindent
Creo que es mucho mejor priorizar que los dispositivos cumplan su objetivo minimizando errores y, en segundo
plano la comodidad. No podría decir si los hologramas lograrán cumplir con esto, como ya mencioné con las
pantallas táctiles en los autos, solo el tiempo dirá qué innovaciones persisten y cuáles terminan siendo
reemplazadas, como ha pasado con muchos inventos que en su momento fueron revolucionarios pero que hoy ya ni se
parecen a lo que eran.

\end{document}
